**''麥哲倫**''太空船，也稱為**金星雷達製圖者**，是[美國國家航空暨太空總署](../Page/美國國家航空暨太空總署.md "wikilink")（NASA）於1989年5月4日發射，使用[合成孔徑雷達繪製](../Page/合成孔徑雷達.md "wikilink")[金星表面地圖和測量行星](../Page/金星.md "wikilink")[引力場的](../Page/引力場.md "wikilink")[機器人](../Page/機器人太空船.md "wikilink")[太空探測器](../Page/太空探測器.md "wikilink")。

*麥哲倫*探測器是第一艘從[太空梭發射以進行星際飛行任務](../Page/太空梭.md "wikilink")，第一個使用，以及第一個測試[大氣制動做為進入圓形軌道方法的太空探測器](../Page/大氣制動.md "wikilink")。"麥哲倫"是NASA第五次成功的金星任務，它填補了美國11年未發射行星際探測器的缺口。

## 歷史

從20世紀70年代末期開始，科學家一直在推動金星雷達測繪任務。它們首先試圖建造一艘名為""（VOIR）的太空探測器。但是，因為明顯的會超出幾年預算的限制，VOIR計畫在1982年被取消。

太陽系探勘委員會建議了一項件化的雷達任務提案，在1983年提交並被接受成為金星雷達製圖者計畫。這項建議包括有限的重點和單一的基本的科學工具。在1985年，任務名稱變更為*麥哲倫*計畫，以紀念在16世紀完成環球探索和測繪著稱的葡萄牙探險家[斐迪南·麥哲倫](../Page/斐迪南·麥哲倫.md "wikilink")
\[1\]\[2\]\[3\]。

麥哲倫任務的目標包括\[4\]：

  - 獲取每一對行解析力相當於1公里的光學成像，幾乎全部金星表面的雷達圖像（基本的）。
  - 獲得空間50公里，垂直解析度100米，幾乎全金星表面的地形圖。
  - 獲得700公里解析度與2-3[毫伽準確性](../Page/伽.md "wikilink")，機近全金星全球引力場資料。
  - 了解包括密度分布和動力學的金星地質結構。

## 太空船的設計

[Magellan_-_spacecraft_bus.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magellan_-_spacecraft_bus.png "fig:Magellan_-_spacecraft_bus.png")

麥哲倫號是由[馬丁·瑪麗埃塔公司設計和製造](../Page/馬丁·瑪麗埃塔.md "wikilink")\[5\]，和由NASA的[噴射推進實驗室管理這項任務](../Page/噴射推進實驗室.md "wikilink")。伊莉莎白·拜爾擔任專案經理，約瑟夫·博伊斯擔任NASA總部的首席專案科學家；在噴射推進實驗室，道格拉斯·格里菲斯擔任"麥哲倫號"專案經理，而斯蒂芬·桑德斯則擔任首席專案科學家\[6\]。

為了節省成本，"麥哲倫號"探測器大多數的設備，是由包括[航海家號](../Page/航海家計畫.md "wikilink")、[伽利略號](../Page/伽利略號探測器.md "wikilink")、[尤利西斯號](../Page/尤利西斯號.md "wikilink")、和[水手9號等各種任務的備件組成](../Page/水手9號.md "wikilink")。太空船的主體，是航海家號任務備用的一個10片鋁面，包含電腦、資料紀錄器和其他子系統的[匯流排](../Page/衛星平台.md "wikilink")。整體而言，測量這艘太空船高6.4米，直徑4.6米，太空船的質量為1,035公斤，攜帶2,414公斤的推進劑，總質量為3,449公斤\[7\]\[8\]。

### 姿態控制和推進

## 任務

麥哲倫號的主要任務是進行金星地表的繪製與測量，環繞金星一圈為243天。麥哲倫號總共完成六次任務，獲得98%金星地表的資料，並在1994年10月11日衝入金星大氣層中，結束全部任務。

### 發射

麥哲倫號於1989年5月4日18點46分59秒由[美國太空總署位於](../Page/美國太空總署.md "wikilink")[佛羅里達州的](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")[肯尼迪航天中心](../Page/肯尼迪航天中心.md "wikilink")[肯尼迪航天中心39號發射複合體](../Page/肯尼迪航天中心39號發射複合體.md "wikilink")，藉著[亞特蘭蒂斯號太空梭發射升空](../Page/亞特蘭蒂斯號太空梭.md "wikilink")。麥哲倫號進入軌道後，麥哲倫號連接的慣性上層助推器於1989年5月5日將麥哲倫號送入IV型[日心軌道](../Page/日心軌道.md "wikilink")，預計15個月後，於1990年8月10日到達金星\[9\]\[10\]\[11\]。

[STS-30_launch.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:STS-30_launch.jpg "fig:STS-30_launch.jpg")發射升空\]\]

### 進入金星軌道

1990年8月7日，麥哲倫號開始進入金星軌道，麥哲倫號進入一個橢圓軌道，近[拱點距離金星表面](../Page/拱點.md "wikilink")295公里，遠拱點距離金星表面為7,762公里\[12\]\[13\]\[14\]。

麥哲倫號拍攝的雷達紀錄下最接近金星的數據，然後遠離金星時將數據傳送回地球。這個動作需要大量使用反作用輪讓麥哲倫號旋轉，因為麥哲倫號拍攝照片需要37分鐘，而麥哲倫號朝著地球發送數據需要兩個小時。麥哲倫號主要任務傳回至少70％的金星表面照片，麥哲倫號鎖定兩大地區來拍攝照片，第一大區為北緯90度至南緯54度，第二大區為北緯76度到南緯68度。然而，由於近拱點為北緯10度，所以不太可能拍攝[南極地區照片](../Page/南極.md "wikilink").\[15\]\[16\]。

### 第一次任務

  - 目標：完成主要目標\[17\]
  - 時間：1990年9月15日 - 1991年5月15日

麥哲倫號主要任務於1990年9月15日開始，打算拍攝金星表面70％的“左看”地圖，像素分辨率最小為1公里。在第一次繞行金星期間，從麥哲倫號距離金星表面的高度包含2,000公里（北極上空）與290公里（遠拱點）。主要任務於1991年5月15日完成，麥哲倫號拍攝83.7％的金星表面，像素分辨率為101至250公尺\[18\]\[19\]。

[Magellan_-_cycle_1_map_-_1298972763463430062.580622.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magellan_-_cycle_1_map_-_1298972763463430062.580622.jpg "fig:Magellan_-_cycle_1_map_-_1298972763463430062.580622.jpg")

### 第二次任務

  - 目標：繪製金星南極地區地圖與第一次任務時所未完成之區域\[20\]
  - 時間：1991年5月15日 - 1992年1月14日

第一次繪製金星地圖任務結束後，第二次繪製金星地圖任務立即開始，目的是提供第一次繪製金星地圖中有缺陷的數據，包括大片南半球地區。要做到這一點，麥哲倫號只好改變收集方法，以獲得“右看”地圖。1992年1月中完成後，第二次繪製金星地圖所提供的數據為54.5％的金星表面，科學家結合之前收集的資料後，獲得金星表面96％的地圖\[21\]\[22\]。

[Magellan_-_cycle_2_map_-_1299005988110004007.109767.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magellan_-_cycle_2_map_-_1299005988110004007.109767.jpg "fig:Magellan_-_cycle_2_map_-_1299005988110004007.109767.jpg")

### 第三次任務

  - 目標：填補現存的地圖不足及收集立體圖像\[23\]
  - 時間：1992年1月15日 - 1992年9月13日

第二次繪製金星地圖任務結束後，開始第三次繪製金星地圖任務來收集金星表面數據，以製作出[三維](../Page/三維.md "wikilink")[立體影像](../Page/立體.md "wikilink")。第三次繪製金星地圖任務於1992年9月13日結束，約21.3％的金星表面被製成立體影像，金星表面總體覆蓋率增加至98％以上\[24\]\[25\]。

[Magellan_-_cycle_3_map_-_1299006020759454362.039599.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magellan_-_cycle_3_map_-_1299006020759454362.039599.jpg "fig:Magellan_-_cycle_3_map_-_1299006020759454362.039599.jpg")

### 第四次任務

  - 目標：測量金星的引力場\[26\]
  - 時間：1992年9月14日 - 1993年5月23日

第三次繪製金星地圖任務完成後，麥哲倫號停止製作表面影像。相反的，麥哲倫號於1992年9月中旬開始保持高增益天線指向[地球](../Page/地球.md "wikilink")，[深空網絡開始錄製遙測資料](../Page/深空網絡.md "wikilink")。科學家藉由監測麥哲倫號的[速度](../Page/速度.md "wikilink")，來收集有關金星的引力場資訊。高引力的區域會略增加麥哲倫號的速度，紀錄為[都卜勒效應的信號](../Page/都卜勒效應.md "wikilink")。直到1993年5月23日為止，麥哲倫號繞行金星軌道總共1,878次，因為數據丟失，所以麥哲倫號延長10天來研究金星引力\[27\]\[28\]。

[Venus_-_3D_Perspective_View_of_Maat_Mons.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Venus_-_3D_Perspective_View_of_Maat_Mons.jpg "fig:Venus_-_3D_Perspective_View_of_Maat_Mons.jpg")\]\]

### 第五次任務

  - 目標：[大气制动以進入圓形軌道與地球重力測量](../Page/大气制动.md "wikilink")\[29\]
  - 時間：1993年5月24日 - 1994年8月29日

第四次任務於1993年5月底結束，麥哲倫號利用已知的技術進行大气制动。第五次任務於1993年8月3日開始，麥哲倫號繞行金星軌道總共2,855次，提供94％的金星高分辨率重力數據，第五次任務於1994年8月29日結束\[30\]\[31\]\[32\]\[33\]。

### 大气制动

目標：進入圓形軌道

  - 時間：1993年5月24日 - 1993年8月2日\[34\]

大气制动長期以來一直為太空船進行軌道減速的方法。之前的軌道減速提案需要防護罩，對於大多數任務過於複雜和昂貴。為了測試新方法，麥哲倫號計劃下降到[金星大氣層的最外層區域](../Page/金星大氣層.md "wikilink")。麥哲倫號利用細微摩擦來減慢了速度，為期稍微超過兩個月，使麥哲倫號進入一個近似圓形的軌道，包含180公里的近拱點與540公里的遠拱點。該方法已經被廣泛使用在以後的太空任務中\[35\]\[36\]。

### 第六次任務

  - 目標：收集高分辨率重力數據，並進行無線電科學實驗
  - 時間：1994年4月16日 - 1994年10月13日

第六次任務是前兩次金星引力研究的延伸。最終實驗隨著任務即將結束而進行，被稱為的“風車”實驗提供有關金星高層大氣的成分數據。麥哲倫號於1994年10月13日結束全部任務，繞行金星軌道總共1,783次，之後麥哲倫號進入金星大氣層並解體\[37\]。

### 風車實驗

  - 目標：收集有關金星大氣[動力學數據](../Page/動力學.md "wikilink")\[38\]
  - 時間：1994年9月6日 - 1994年9月14日

1994年9月，麥哲倫號的公轉軌道降低，開始進行“風車實驗”。在實驗過程中，麥哲倫號利用[太陽能電池板](../Page/太陽能電池.md "wikilink")，垂直於公轉軌道路徑。麥哲倫號也點燃推進器，以保持麥哲倫號穩定。風車實驗將科學家了解上層大氣阻力對於行星探測器產生的影響，幫助科學家設計未來的地球人造衛星，並測試未來行星探測器採用大气制动方法\[39\]\[40\]\[41\]。

## 成果

[Magellan_mission_patch.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magellan_mission_patch.png "fig:Magellan_mission_patch.png")

  - 麥哲倫號高解析率的全球影像提供科學家資料，以了解金星表面結構、[火山活動和地質作用](../Page/火山.md "wikilink")。
  - 金星表面大多覆蓋火山物質。火山的表面特徵相當常見，如遼闊的熔岩平原、熔岩圓頂以及大型[盾狀火山](../Page/盾狀火山.md "wikilink")。
  - 金星表面很少有撞擊坑，這顯示表面是年輕的地層，只有不到800萬年的[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")。
  - 熔岩[河流長達](../Page/河流.md "wikilink")6,000公里，顯示極低粘度的熔岩河流可能來自高頻率的火山爆發。
  - 陸地典型的[板塊構造](../Page/板塊.md "wikilink")（[大陸漂移和盆底蔓延](../Page/大陸漂移.md "wikilink")）於金星表面並不明顯。
  - 雖然金星大氣層相當稠密，但是表面沒有風蝕和沙塵的實質證據有限風力交通工具唯一證據。與此相反，[火星只有稀薄的大氣層](../Page/火星.md "wikilink")，但是風蝕證據與沙塵相當多。
  - 麥哲倫號高解析率照片提供資料，科學家可以更容易了解金星地質、火山作用、金星表面結構形成。
  - 麥哲倫號創建了第一個（也是目前最好的）高解析率雷達影像，反映出行星表面特徵。在此之前的金星探測任務拍攝低解析率的雷達影像，麥哲倫號終於獲得與環形山、丘陵，山脊和其他地質構造的詳細影像，在一定程度堪比其他行星的可見光影像。麥哲倫號的全球雷達地圖目前仍然是目前最詳細的金星地圖，雖然俄羅斯的[金星-D也攜帶雷達](../Page/金星-D.md "wikilink")，可以完成同樣成果，但是所使用的雷達解析率不如麥哲倫號。

## 參見

  - [太陽系探測器列表](../Page/太陽系探測器列表.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [Magellan homepage](http://www.jpl.nasa.gov/magellan/)
  - [Magellan mission description and
    data](http://nssdc.gsfc.nasa.gov/planetary/magellan.html)
  - [Magellan
    images](http://nssdc.gsfc.nasa.gov/imgcat/html/mission_page/VN_Magellan_page1.html)

[M](../Category/金星探測器.md "wikilink") [M](../Category/金星.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.
9.
10.

11.
12.

13.

14.
15.
16.
17.

18.
19.

20.

21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.

31.

32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.

39.
40.
41.